\section{Einleitung} % (fold)
\label{sec:einleitung}

\subsection{Begründung der Problemstellung} % (fold)
\label{sub:begrundung_der_problemstellung}
Erzeuger–Verbraucher–Konstellationen sind sowohl in der Wirtschaft als auch in der Informationsverarbeitung sehr häufig zu beobachten und prägen viele alltäglichen Vorgänge. Aufgrund der Vielzahl der zu betrachtenden Parameter, die neben der Anzahl der Erzeuger und Verbraucher auch die jeweilige Produktions- bzw. Verbrauchsgeschwindigkeit und die Lagerkapazität für fertige Erzeugnisse einschließt handelt es sich hierbei trotz ihrer Alltäglichkeit um komplexe Systeme, welche mit rein oberflächlichen Untersuchungen nicht komplett erfasst werden können.

Des Weiteren sind Erzeuger–Verbraucher–Szenarien auch in der Informatik anzutreffen. Dies gilt sowohl für die Systemebene\footnote{z.B. Logging oder Interrupts} als auch auf der Anwendungsebene\footnote{z.B. die Darstellung von Messdaten oder der Abruf von Netzwerkresourcen}

% subsection begrundung_der_problemstellung (end)

\subsection{Ziele dieser Arbeit} % (fold)
\label{sub:ziele_dieser_arbeit}
\textbf{Ziel dieser Arbeit ist es, eine Erzeuger–Verbraucher Anwendung in Java zu entwickeln. Anhand dieser Anwendung sollen die typischen Problemstellungen nebenläufiger Anwendungen diskutiert, sowie das Laufzeitverhalten der erstellten Anwendung beobachtet und erörtert werden.}

Die zu erstellende Anwendung soll als konkretes Beispiel eine Pizzeria simulieren, die laufend Pizzas herstellt und für Kunden zur Abholung bereit hält. Mehrere Verbraucher entnehmen in zufälligen Intervallen Pizzas aus diesem Vorrat. Hierbei werden sowohl der Erzeuger als auch jeder Verbraucher in einem jeweils eigenen Threads simuliert.  Es ist darauf zu achten, dass kein Kunde eine Pizza aus einem leeren Vorratsspeicher entnehmen kann. Ebenfalls kann der Pizzabäcker keine weitere Pizza in einen bereits vollen Vorratsspeicher hinzufügen. In diesen Fällen sollen die Akteure warten bis ein Produkt bzw. ein freier Platz zur Verfügung steht. Sowohl beim Einstellen als bei der Abholung soll zur Dokumentation des Laufzeitverhaltens \ac{E} bzw. \ac{V} sowie die in der Warteschlange bzw. \ac{Q} befindliche Anzahl der Pizzen bzw. Produkte (P)\acronymused{P} ausgegeben werden.

Zunächst werden hierzu in den Kapitel~\myref{sec:erzeuger_und_verbraucher} und \myref{sec:genutzte_sprachmerkmale_von_java} durch Literaturrecherche die Grundlagen der Problemstellung sowie die notwendigen Werkzeuge der Programmiersprache herausgearbeitet. Anschließend wird in Kapitel~\myref{sec:implementierung} das Simulationsprogramm erstellt. Die unterschiedlichen Simulationsläufe liefern die Daten für die Untersuchung des Laufzeitverhaltens in Kapitel~\myref{sec:laufzeitbetrachtungen}.

% subsection ziele_dieser_arbeit (end)

\subsection{Abgrenzungen} % (fold)
\label{sub:abgrenzungen}

Die zur Implementierung der Threadsynchronisation zumindest indirekt genutzten Konstrukte \code{synchronized()} und \code{ReentrantLock} sowie die als Warteschlange eingesetzte \code{LinkedBlockingQueue} werden nicht grundlegend erklärt sondern nur in dem Ausmaß beschrieben, wie es für diese Arbeit notwendig ist. Ausführlichere Erklärungen finden sich in den angegebenen Quellen.

In der Aufgabenstellung wird gefordert, dass „wenn ein Erzeuger bzw. Verbraucher die Queue betritt“ der Füllstand der Queue ausgegeben werden soll. Für diese Arbeit wird angenommen, dass diese Ausgabe unmittelbar vor Anforderung des kritischen Abschnitts erfolgt und somit nicht Teil desselben ist. Eine Implementierung der Ausgabe innerhalb des kritischen Abschnitts wäre mit den hier besprochenen Mitteln problemlos möglich, würde jedoch durch die dann notwendigen Maßnahmen zur Vermeidung von Deadlocks eine sinnvolle gemeinsame Basisklasse für \code{Erzeuger} und \code{Verbraucher} ausschließen. Da sich die Ausgabe hierdurch nur in Einzelfällen\footnote{Falls ein \code{Akteur} zwischen der Ausgabe der Statuszeile und dem Entnehmen des Elements von der Queue von einem anderen \code{Akteur} unterbrochen wird} und geringen Details\footnote{In diesem Fall würde der ein \code{Akteur} einen falschen Füllstand der Queue ausgeben. Obwohl dies genau die Art von Fehler ist, die in dieser Arbeit besprochen wird, wird dies vom Autor in Kauf genommen, da es sich lediglich um die Logging–Ausgabe und nicht um die Grundfunktionalität handelt.} ändern würde, wird einem sauberen objektorientierten Entwurf den Vorzug gegeben. In Abschnitt~\myref{sub:korrektes_logging} werden Lösungsmöglichkeiten für dieses Problem genannt, deren Implementierung jedoch den Umfang dieser Arbeit überschreiten würde.

Die in Abschnitt~\myref{sub:freiwilliges_und_unfreiwilliges_warten} dargestellte getrennte Erfassung von freiwilligen und unfreiwilligen Wartezeiten wird in dieser Arbeit nicht durchgeführt, da die Bewertung dieser unterschiedlichen Zeiten stark vom konkreten Einsatzgebiet abhängt.

% subsection abgrenzungen (end)

% section einleitung (end)